%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\titre{Méthode du simplexe\\Fiche TD n°3}
\reference{L3 MISEG}

\nosolout=1
\usepackage[tikz]{bclogo}
\begin{document}

\begin{exercice}
  On reprend le problème d'une entreprise qui produit chaque mois trois produits à
  partir de trois composants en quantité limité selon le tableau
  suivant:

  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|c|ccc|c|}
      \hline
      &P$_1$ & P$_2$ &P$_3$& quantités disponibles\\\hline
 M$_1$& 1&1&4&23\\
 M$_2$&1&6&2&42\\
 M$_3$&2&6&1&58\\\hline
Bénéfices ( milliers d'euro)&3&7&2&\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}

De plus, on ne peut écouler qu'au plus 6 P$_1$ par mois.

  \begin{enumerate}
  \item Déterminer la répartition optimale de la production.
  \item L'entreprise peut revendre les matières premières non
    utilisées aux prix respectifs de 2, 1 et 2 (milliers d'euro). Que devrait faire l'entreprise?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

%simplex_reduce([[1,1,4],[1,5,2],[2,6,1]],[23,42,58],[3,7,2])


\begin{exercice}
 On cherche le maximum de $Z=5x-2y+3z$ sous les contraintes suivantes:
  \begin{equation}
    \label{ini}
    \systt{2x+2y-\hphantom{4}z&\geq
      2}{3x-4y\hphantom{-5z}&\leq3}{y+3z&\leq5}{x\geq0;\, y\geq 0;\, z&\geq 0}
  \end{equation}


  \begin{enumerate}
  \item Pourquoi la méthode vue en cours ne fonctionne pas directement
    dans cet exemple?
  \item Montrer que le système des contraintes précédent est
    équivalent à:

    \begin{equation*}
    \syst{2x+2y-\hphantom{4}z\mathbf{-}e_1\hphantom{e_2+e_3}&=2}{3x-4y\hphantom{e5z+e}+e_2\hphantom{+e_3}&=3}{y+3z\hphantom{+e+e}+e_3&=5}
  \end{equation*}
 avec $x\geq0$;   $y\geq0$; $z\geq 0$; $e_1\geq0$; $e_2\geq0$; $e_3\geq 0$.
 
\item Vérifier que $(1,0,0,0,0,5)$ est solution du système.
\item On peut donc démarrer l'algorithme du simplexe avec $x$, $e_2$
  et $e_3$ en base et $y$, $z$ et $e_1$ hors base. Pour ce faire, on
  rend le coefficient en $x$ de la première ligne égal à 1 et l'on
  fait disparaître $x$ des deux autres lignes et de la variable
  économique.

  Montrer que le système précédent équivaut à rendre
  $\tilde{Z}=5-7y+5,5z+2,5e_1$ maximum sous les contraintes:


  \begin{equation}
    \label{mod}
    \syst{x+y-0,5z-0,5e_1\hphantom{+e_2+e_3}&=1}{-7y+1,5z+1,5e_1+e_2\hphantom{+e_3}&=0}{y+3z\hphantom{-0,5e_1+e_2}+e_3&=5}
  \end{equation}
 avec $x\geq0$;   $y\geq0$; $z\geq 0$; $e_1\geq0$; $e_2\geq0$; $e_3\geq 0$.
\item Résoudre \eqref{mod}, puis \eqref{ini}. Pour résoudre \eqref{mod}
  on pourra s'aider d'\texttt{Xcas}.
\item Utiliser \texttt{Xcas} pour résoudre directement le problème,
  comparer avec le résultat précédent.
 \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
